\chapter{As origens da raiva contra o sistema}

Mais do que qualquer outra coisa, é a relação dos Black Blocs com a
força e com a ``violência'' que permeia as discussões sobre eles. As
pessoas de fora costumam ver os Black Blocs como expressões de fúria
cega. Suas manifestações, suas ações diretas e seus tumultos colocam em
questão a sua razão de existir. Mas, em vez de ver isso como uma
racionalidade à parte, que define justiça, liberdade, igualdade e
segurança de acordo com critérios diferentes dos seus, os Estados e seus
defensores costumam alegar que a única coisa em jogo nesses atos é a
emoção irracional.\footnote{Devo aqui a Adreba Solneman, ``Du 9 janvier 1978 au 4 novembre 1979'',
reimpresso em \emph{La naissance d'une idée}, vol. 2 (Paris: Belle
Émotions, 2002), 56.} 

É possível, claro, achar a ideologia anarquista desinteressante e
preferir o liberalismo, ou então preferir a não violência a qualquer
forma de violência. É~possível, também, discordar das análises e
motivações políticas dos participantes de Black Blocs, articuladas e
divulgadas em sites, fanzines e jornais anarquistas, ou resumidas em
pichações como ``O capitalismo não pode ser reformado'', ``Sem justiça,
sem paz! Foda"-se a polícia'',\footnote{Vista durante a Cúpula das Américas no Quebec, abril de 2001.}  ``Paz, amor e bombas de
petróleo'', ``Você faz planos, nós fazemos história'', ``Destrua a falsa
terra dos sonhos'', ``Ocupe o mundo'',\footnote{Vista durante a Cúpula do \versal{G}8 em Gênova, julho de 2001.}  ``\versal{ACAB}''
{[}\emph{All Cops Are Bastards}, ou Todos os Policiais São Filhos da
Puta{]}. Mas a discordância não pode servir de desculpa para se recusar
a examinar seriamente as ideias e a lógica daqueles que participam de
Black Blocs. Dizer que eles são jovens meramente apolíticos e
irracionais é, na melhor das hipóteses, preguiça intelectual e, na pior,
uma mentira política.

\section{Emoção}

A forma mais comum de depreciar os Black Blocs é dizer que eles não
representam nada além da emoção pura ou do impulso agressivo. Quando
algumas vitrines de lojas foram atingidas, em 2003, durante uma reunião
da \versal{OMC} em Montreal, o editor do \emph{La Presse}, Mario Roy, escreveu:
``Vandalismo é o contrário do pensamento. A única coisa atuando ali é a
sensação, o \emph{prazer}''.\footnote{Mario Roy, ``À bout de souffle'', La Presse (Montréal) 2 de agosto de
2003, \versal{A}14.}  É verdade que, assim
como muitas pessoas sentem emoções fortes e alegria durante ações e
agrupamentos políticos pacíficos, alguns sentem verdadeiro êxtase com o
uso político da força. Um manifestante europeu admite explicitamente:
``As sensações mais fortes que já tive vieram em
protestos''.\footnote{Clément Barette, \emph{La pratique de la violence politique par
l'émeute: le cas de la violence exercée lors des contre"-sommets} (tese
de M.A., Universidade de Paris{} I ---Panthéon"-Sorbonne, 2002), 80.}  Além disso, segundo um grupo de
afinidade que participou do Black Bloc em Gênova em julho de 2001, a
monotonia do mundo de hoje é o motivo por que ``destruir tem que ser
\emph{divertido}''.\footnote{Ver o comunicado ``Pourquoi nous étions à Gênes?'' em Dupuis"-Déri,
\emph{Les Black Blocs} (Montréal: Lux, 2003), 181; ver também David
Graeber, ``The new anarchists'', \emph{New Left Review} 2, no. 13
(janeiro"-fevereiro de 2002): 66--68 em 65; e Barette, \emph{La pratique
de la violence politique}, 79.}  Mas esse impulso emocional não
significa que essas ações não tenham racionalidade econômica ou
política.

Durante as mobilizações contra o \versal{G}8 na Alemanha, em 2007, uma rede de
grupos de afinidade autodenominada ``Brigadas Internacionais'' propôs um
``Plano B'', que envolvia se manifestar em Berlim em vez de Rostock,
perto do local da Cúpula. Embora esse projeto alternativo não tenha dado
certo, o chamado de protesto incluiu referências explícitas ao prazer
sentido recentemente na manifestação em Rostock: ``Entre para a batalha
da alegria {[}…{]} Atrás de cada máscara havia um sorriso, em
cada pedra atirada contra o inimigo comum, havia prazer, em cada corpo
que se revoltava contra a opressão havia desejo {[}…{]}
Individualmente não somos nada, juntos somos força. Juntos somos uma
comuna: a comuna de Rostock''.\footnote{Amory Starr, Luis Fernandez e Christian Scholl, eds., \emph{Shutting
Down the Streets: Political Violence and Social Control in the Global
Era} (Nova York: \versal{NYU} Press, 2011), 161--62.} 

Alegria não é a única emoção que incentiva os Black Blocs: há também a
raiva. Para o antropólogo Sian Sullivan, participante"-observador de
protestos contra a União Europeia em Tessalônica, em junho de 2003, o
uso da força e a destruição de propriedade estão ligados à raiva contra
um sistema desigual e explorador.\footnote{Partes dessa passagem são tiradas de meu artigo ``The Black Blocs ten
years after Seattle'', \emph{Journal for the Study of Radicalism} 4, no.
2 (2010): 45--82.}  Segundo Sullivan,
o uso da força nos protestos anticapitalistas neutraliza com eficácia
três reações básicas, porém infrutíferas, ao sistema político e
econômico atual. Primeiro, a apatia social, a passividade patológica e o
isolamento voluntário.\footnote{Sian Sullivan, ``'We are heartbroken and furious!' Engaging with
violence and the (anti-)globalisation movement(s)'', \emph{\versal{CSGR} Working
Paper} 123/03 (2004): 24--26.}  Depois, o recurso à terapia
individual ou em grupo, e programas de desenvolvimento espiritual. Por
fim, a conclusão \emph{a priori} de que a não violência é racional e
eficiente, ao passo que a força militante é irracional e
ineficaz.\footnote{Sullivan, ``We are heartbroken'', 30; Francis Dupuis"-Déri, ``Broyer du
noir: Manifestations et répression policière au Québec'', \emph{Les
ateliers de l'éthique} 1, no. 1 (2006): 58--80.} 

Além de citar estudos que mostram que o ativismo melhora a sensação de
bem"-estar e reduz os efeitos da depressão, Sullivan sugere que os
ativistas devem exigir ``o direito de ter
raiva''.\footnote{Sullivan, ``We are heartbroken,'' 26.}  Nesse aspecto, em entrevistas com
anarquistas, quando lhes perguntei se eles já tinham chorado por razões
políticas, 23 de 25 pessoas responderam que sim, revelando um forte
envolvimento emocional com a política.\footnote{Francis Dupuis"-Déri, \emph{Lacrymos: Qu'est"-ce qui fait pleurer les
anarchistes} (Montréal: Écosociété, 2010).}  Vários
entrevistados me disseram que haviam derramado lágrimas de raiva diante
da injustiça (pobreza, racismo, brutalidade policial etc.). Portanto,
alguns ativistas veem a ação militante e, inclusive, a força militante
como forma legítima de expressão de raiva em um sistema enfurecedor. Um
black blocker afirmou que ``o Black Bloc tem a ver com pegar a raiva e
direcioná"-la contra um inimigo, um alvo
racional''.\footnote{n Sullivan, ``We are heartbroken'', 30.}  Do mesmo modo, um ativista que havia
participado de protestos em Lausanne contra a Cúpula do \versal{G}8 em Évian em
2003 disse que o ``capitalismo mata {[}…{]} É certo reagir à
injustiça destruidora com raiva''.\footnote{\versal{WOMBLES}, ``\versal{G}8 Black Bloc: Report from an activist in Lausanne'', 2003.}  ``Raiva é um
dom'', declarava uma frase escrita em um muro na Universidade
Aristóteles em Tessalônica durante a Cúpula da \versal{UE} em junho de
2003.\footnote{Sian Sullivan, Centre for the Study of Globalisation and
Regionalisation, ``\,`Anger is a gift': Or is it? Engaging with violence
in the (anti-)globalization movement(s)'', \emph{Newsletter} no. 10,
setembro de 2003, 1. Neste texto, o autor adverte contra os males da
violência militante, que pode se tornar autodestrutiva ou causar dano
colateral, incluindo as mortes de pessoas não envolvidas diretamente na
ação. O~caso, já citado, da manifestação na Grécia na qual três pessoas
empregadas em um banco morreram asfixiadas depois de um ataque com
coquetel Molotov é sempre lembrado nos debates a respeito, ainda que não
seja certo que um Black Bloc tenha sido o responsável. Testemunhas
mencionaram que, no meio da rua, dois grupos de anarquistas envolvidos
no protesto debatiam a ideia de incendiar um banco. Christos Boukalas dá
um bom panorama do debate a respeito desta questão em seu texto ``No One
Is Revolutionary Until the Revolution! A Long, Hard Reflection on
Athenian Anarchy Through the Prism of a Burning Bank'', em \emph{Revolt
and Crisis in Greece: Between a Present Yet to Pass and a Future Still
to Come}, ed. Antonis Vradis e Dimitris Dalakoglou (Oakland: \versal{AK}, 2011),
279--97.}  Por fim, ao comparar suas experiências
militantes anteriores no Canadá com sua participação em um Black Bloc na
Alemanha em 2007, dois ``companer@s'' da Calisse Brigade questionaram a
relativa moderação do ativismo na América do Norte: ``O que precisa para
ficar com raiva e lutar?''.\footnote{Dois companeros da Calisse Brigade, ``A\,Anti. Anti"-Capitalista!'' 10 de
junho 2007. Web.} 

Razão e emoção não são mutuamente excludentes; ambas podem gerar um
desejo político que justifica a ação política. A~ação política, seja ela
violenta ou não, é gerada por uma vontade política que, por sua vez, é
produto de um argumento ou de uma emoção, ou de uma mistura de ambos. Os
poucos sociólogos e cientistas políticos que investigaram o papel das
emoções na política observaram que tanto emoção como razão constroem o
pensamento e a vontade políticos.\footnote{George Katsiaficas usa a expressão ``racionalidade emocional'' em ``The
Eros Effect'', artigo apresentado nos American Sociological Association
National Meetings de 1989 em San Francisco. Web. Ver também James
Jasper, ``L'art de la protestation collective'', em \emph{Les formes de
l'action collective}, ed. Daniel Cefaï (Paris: Éditions de l'\versal{EHESS},
2001), 135--59; e Philippe Braud, \emph{L'émotion en politique} (Paris:
Presses de Sciences po., 1996).}  George
Katsiaficas usa o termo ``racionalidade
emocional''.\footnote{Katsiaficas, ``The Eros effect'', 10; Jasper, ``L'art de la protestation
collective''. Ver também Braud, \emph{L'émotion en politique}.}  O cientista político George E.
Marcus argumenta que os cidadãos só podem ser atores políticos
responsáveis e racionais se estiverem engajados emocionalmente em alguma
questão. Sem um envolvimento emocional na política, por que pensar nela?
Por que se envolver?\footnote{George E\,Marcus, \emph{The Sentimental Citizen Emotion in Democratic
Politics} (Universidade Park: Penn State University Press, 2002).}  No fim do século \versal{XIX},
Voltairine de Cleyre apresentou a seguinte explicação sobre ser
anarquista: ``A atividade mental por si só, porém, não bastaria
{[}…{]} O segundo motivo, portanto, pelo qual sou anarquista é o
fato de ter uma grandíssima proporção de sentimentos {[}…{]} Ora,
meus sentimentos sempre se revoltaram contra todas as formas de
repressão''.\footnote{Voltairine de Cleyre, \emph{Exquisite Rebel: The Essays of Voltairine de
Cleyre --- Anarchist, Feminist, Genius}, ed. S\,Presley e C\,Sartwell
(Nova York: \versal{SUNY} Press, 2005), 54.} 

As emoções também entram em jogo na formação de uma comunidade rebelde e
no compartilhamento do prazer de finalmente agir e do medo da repressão.
Uma pessoa que participou dos protestos antiausteridade em Londres em
2011 confirmou essa ideia:

\begin{quote}
Descer a rua e se mover como grupo pode dar prazer. É~um clima de
resistência, não de caos. Você poderia se machucar ou ser preso, então
tem uma combinação de medo e de adrenalina, e a noção de que agora é a
hora de agir porque tudo pode acabar muito rápido. Existe uma
intensidade no momento. Não é só uma questão de sair quebrando as
coisas, mas de manifestar sua política e seu sentimento nas
ruas.\footnote{Robert Booth e Marc Vallé, ``\,`Black Bloc' anarchists behind anti"-cuts
rampage reject thuggery claims'', \emph{The Guardian} (Londres), 1º de
abril 2001. Web.} 

\end{quote}
Muitos black blockers consideram o prazer sentido ou a frustração
desafogada no calor da ação como emoções ilegítimas que, como uma doença
que não se pode mencionar, devem ser mantidas em segredo. Outros, ao
contrário, encaram esses sentimentos abertamente e os explicam em termos
políticos e sociais. Clément Barrette, por exemplo, comenta que ``várias
das pessoas entrevistadas durante nossa pesquisa falaram de uma
\emph{frustração} que parece ser um sentimento \emph{consciente,}
admitido e integrado ao processo de politização. Como tal, ela é vista
como uma força motriz da ação coletiva''.\footnote{Barette, \emph{La violence politique}, 79.} 
As emoções sentidas por esses anarquistas e seus aliados adquirem
sentido em circunstâncias políticas, econômicas e sociais muito
específicas as quais, por sua vez, estruturam suas visões, seus
conceitos, análises e argumentos políticos, e afetam suas escolhas
táticas e estratégicas. A~sensação de frustração se origina,
particularmente, de viver em um sistema econômico e político considerado
injusto, violento e letal.

A noção de violência restauradora que traz prazer ou possibilita a
liberação de frustração condiz com as referências políticas, culturais e
artísticas compartilhadas por pessoas envolvidas em ações diretas. Na
França e no Quebec, por exemplo, os filmes \emph{O ódio} (1995), de
Mathieu Kassovitz (de que as redes radicais italianas gostam muito), e
\emph{Ma 6--7 va craquer} (1996), de Jean"-François Richet, são bem
populares entre os anarquistas. Ambos são sobre protestos nos subúrbios
da França. No campo musical, Bérurier Noir, uma banda anarcopunk
francesa dos anos 1980, é uma das favoritas, com músicas como ``Baston''
(do álbum \emph{Macadam Massacre}, de 1983):

\begin{quote}
Os policiais nos prendem por nada {[}…{]}

Eles não deveriam ficar surpresos

Por apanharem na cabeça.

É natural sentirmos ódio

Quando eles nos batem.\footnote{Original: ``Ils {[}les flics{]} nous arrêtent pour rien, {[}. . .{]}
Faut pas que les} 

\end{quote}
Outra das músicas favoritas é ``One Dead Cop'', da banda punk
novaiorquina Leftöver Crack: ``A polícia mata e depois mente um pouco
mais / Em uma conspiração para enjaular os pobres'' e ``Os policiais são
como outra gangue, / mas talvez a maior, saca? / Porra, não podemos
fazer nada. / Foda"-se a polícia''.

A banda punk Jeunesse Apatride, de Montreal, chegou a dar o título
\emph{Black Bloc"-n-Roll} a seu álbum de 2002. ``Black Bloc Revenge''
{[}Vingança Black Bloc{]} é o título de uma música tocada pelo grupo
francês Brigada Flores Magon. A~lista das favoritas dos black blockers e
manifestantes inclui canções como ``Sleep Now in the Fire'' {[}Agora
durma no fogo{]}, do Rage Against the Machine, ou ``Resisting Tyrannical
Government'' {[}Resistir ao governo tirânico{]}, do Propagandhi, entre
outros. Na Alemanha, os \emph{Autonomen} ouvem canções que expressam
forte antinacionalismo e se referem a ações antifascistas, como ``I
Can't Love This Country'' {[}Não posso amar esse país{]}, do Across the
Border, ``Raven gegen Deutschland'' {[}Furioso contra a Alemanha{]}, do
Egotronic, e ``Halt dein Mund'' {[}Cala a boca{]}, de Johnny Mauser.
Também é bem popular entre os ativistas alemães a música ``Nazi Scums''
{[}Lixo nazista{]}, da banda dinamarquesa Skarpretter, sobre a luta
contra neonazistas nas ruas: ``A bandeira negra antifascista na anarquia
/ Não é para suas mãos imundas / \versal{NO} \versal{PASARAN}! / Temos um inimigo para
derrotar / Precisamos enfrentá"-lo nas ruas / Existe um momento para
lutar e esse momento chegou / Estamos indo atrás de vocês, lixo
nazista!''.

Naturalmente, não existe uma relação simples de causa e efeito entre
gosto musical e ação direta. Ou seja, não basta gostar da Bérurier Noir
para sair atacando policiais e quebrando as janelas de um McDonald's. A~relação entre ação e cultura é complexa e múltipla. A~música pode ajudar
a decodificar a realidade, aumentar a sensação de pertencimento a uma
comunidade, promover a solidariedade e confirmar a convicção de que o
mundo é injusto e violento; ela também pode legitimar a violência contra
a polícia e redimir o tumulto. Alguns músicos tocam em eventos de
solidariedade a manifestantes\footnote{Por exemplo, antes de tocar no Quebec em junho de 2004, os membros de
Bérurier Noir haviam formado ligações com grupos militantes como a \versal{CLAC},
que então montou estandes no show com informações políticas na forma de
jornais, folhetos, pôsteres e coisas do tipo.}  e, em
geral, também participam das manifestações. Além disso, o ambiente da
contracultura punk --- assim como do hip hop, do techno e do electro ---
é permeado de violência. Os punks vivem sendo hostilizados pela polícia,
os shows são atacados por skinheads neonazistas, pessoas que ocuparam
propriedade privada são brutalmente despejadas pela polícia, e assim por
diante. Em algumas ocasiões, as próprias letras das músicas são
incorporadas aos protestos. Isso aconteceu em uma manifestação realizada
durante a greve estudantil do Quebec de 2012. A~multidão pegou uma frase
da canção do grupo dada"-punk Mise en demeure, ``Violence légitime, mon
oeil'' {[}Violência legítima, meu olho{]}. A~canção, que aparece no
álbum de 2013 do grupo, \emph{Il pleut des pavés} {[}Estão chovendo
paralelepípedos{]}, foi escrita depois da manifestação em que a polícia
usou granadas, tirando a visão de um olho de um manifestante: ``C'est
pas les pacifiques qui vont changer l'histoire / on pitche des pavés,
pis on brûle des chars'' {[}não são os pacifistas que vão mudar a
história / atiramos paralelepípedos, queimamos carros{]}. Em ``La
commune'', a mesma banda expressou a ideia de que lançar pedras em
janelas de bancos é uma forma de expressão de ideias políticas: ``On a
lancés des belles idée en forme de roches sur des vitrines'' {[}atiramos
belas ideias na forma de pedras nas janelas{]}.

\imagemgrande{“Em 18 de agosto de 1990, vamos impedir que os nazistas marchem em Wunsiedel.” Pôster de uma ação antifascista para impedir uma marcha nazista em Wunsiedel em 18 de agosto de 1990. Nesse lugar está o túmulo do famoso criminoso de guerra nazista Rudolf Hess, e era um lugar de peregrinação de nazistas até 2005, quando todas as marchas em homenagem a Hess foram proibidas.  Reproduzida com a permissão de \versal{HKS} 13. Berlim.}{/home/deploy/apps/livrodaclasse/releases/20140313185809/public/ckeditor_assets/pictures/content_005.jpg} 

O aspecto festivo do tumulto é destacado na canção ``Petit agité''
{[}Criança agitada{]}, de Bérurier Noir, em seu álbum \emph{Concerts
pour détraqués} {[}Shows para os dementes{]}, de 1985:

\begin{quote}
Marcados pelo ódio

Jovens embriagados

Nada a perder

Carros em chamas

Os projéteis queimam

E a loucura vence

Crianças rebeldes

Incendeiam as lixeiras

É tempo de festa esta noite.\footnote{Original: ``Marqués par la haine / Les jeunes se déchaînent / On a rien
à perdre / Les bagnoles crament / La zone est en flame / Et la folie
gagne / Les gamins rebelles / Brûlent des poubelles / Ce soir c'est la
fête''.} 

\end{quote}
Étienne, que participou de protestos políticos na Europa, explica: ``O
que me impressiona em todos os protestos é o aspecto alegre do
vandalismo. Você tem a sensação de que as pessoas estão comemorando
{[}…{]} Elas pulam e dançam de um lado para o outro
{[}…{]} É realmente exuberante, é
divertido''.\footnote{Barette, \emph{La violence politique}.}  David Graeber, cujo artigo
``The New Anarchists'' {[}Os novos anarquistas{]} foi publicado na
\emph{New Left Review}, afirma que ``ajudar a derrubar a cerca de
segurança {[}na Cúpula das Américas no Quebec{]} foi sem dúvida uma das
experiências mais emocionantes da minha
vida''.\footnote{Graeber, ``The new anarchists'', 65.}  E palavras como ``inebriante'',
``feliz'' e ``orgástico'' são recorrentes nas entrevistas de Clément
Barette com manifestantes políticos franceses.

Alguns sites são inteiramente dedicados a imagens e vídeos de protestos.
Ativistas visitam esses sites regularmente, recomendam e trocam
endereços virtuais, e chegam a se reunir em certas noites --- às vezes
com um amplo estoque de bebidas alcoólicas --- para assistir aos
``melhores'' protestos em sites como ``The Ultimate Riot Collection'' e
``World Wide Riots''.\footnote{Mike Mowbray, ``Blogging the Greek riots: Between aftermath and ongoing}  O termo ``riot
porn'' foi usado para expressar o entusiasmo que essas imagens provocam.
Assim como a pornografia apresenta supostos ``roteiros sexuais'', ou
seja, formas de se envolver em relações sexuais, o ``riot porn'' permite
que os espectadores fantasiem sobre imitar as performances dos
manifestantes filmados. Mas é claro que esse não é um termo bem visto,
dada a referência explícita à exploração sexual das mulheres. ``Riot
theatre'' ou ``riot choreography'' seriam termos mais adequados.

A alegria massiva, como a que é mostrada em representações da Revolução
Francesa e em imagens da queda do Muro de Berlim, 200 anos depois, tem
origens em um contexto social e político particular. Um grupo de
afinidade do Black Bloc em Gênova declarou especificamente que a ação
direta deles não era meramente uma ``arena onde pessoas violentas
poderiam extravasar a raiva'', porque seus alvos não eram escolhidos ao
acaso.\footnote{Ver ``Pourquoi étions"-nous à Gênes?''.}  Mas outro black blocker
afirmou: ``Acho que é uma expressão de frustração, uma maneira de
extravasar a raiva para as pessoas que perceberam que seus interesses
estão em conflito com os das instituições que elas estão
atacando''.\footnote{Entrevista do autor com B\versal{B}1.} 

Sobre a polícia e o sistema político"-econômico, o participante de um
Black Bloc do Quebec, em abril de 2001, afirmou:

\begin{quote}
Ações diretas geram um certo prazer. Vou explicar. A~verdadeira
violência é a do Estado e da opressão capitalista. A~opressão é visível
constantemente. Todos os dias em que passamos por um McDonald's nos
lembramos que existe exploração. Algumas pessoas vivem sendo atacadas
pela polícia. Mas, nesses momentos, em geral, estamos em uma posição de
fraqueza. Essas situações de exploração e opressão causam frustração,
levando"-nos a buscar uma válvula de escape, que o vandalismo nos
proporciona.\footnote{Entrevista do autor com B\versal{B}2.} 

\end{quote}
Para Paul, veterano francês de diversos protestos políticos, os
confrontos coletivos com a polícia lhe possibilitaram uma ``vingança'':
``A violência estatal faz parte do cotidiano. Nem sempre ela é tão
visível quanto nos protestos, mas está lá, disseminada, nas esferas
econômica, social e institucional, na polícia e na maioria das pessoas
respeitáveis. O~protesto é um ato de exasperação total, uma primeira
reação''.\footnote{Barette, \emph{La violence politique}, 88.} 

Embora as ações dos Black Blocs sejam movidas por emoções, eles não
podem ser reduzidos ao estereótipo de jovens bandidos irracionais atrás
da violência cega pelo puro prazer de destruir tudo e todos. Pelo
contrário, as emoções vêm de um contexto social e de uma vivência
política. Ação direta é uma \emph{re}ação a sentimentos de injustiça e
situações de opressão, desigualdade e violência sistêmica.

Um jovem de um bairro pobre de Quebec, que vivia sendo importunado pela
polícia, viu nas manifestações de abril de 2001 uma mudança momentânea
na luta de poder, e a chance de abandonar o papel de vítima impotente.
``Eu venho dos subúrbios e os policiais fazem o que querem lá durante o
ano todo e ninguém fala nada'', explicou ele. ``Acertar um policial não
é violência, é vingança.''\footnote{Entrevista conduzida pelo autor em Montreal em março de 2002, com G\versal{A}2,
ativista homem em torno dos 20 anos de idade, membro de um grupo de
afinidade que recorre à força em algumas ocasiões e que esteve envolvido
em diversas manifestações no Quebec, incluindo as contra a Cúpula das
Américas em abril de 2001.} 
Declarações duras como essa comprovam a percepção de que o mundo é
injusto e que as vítimas diárias da brutalidade policial, assim como as
do sistema econômico e político como um todo, precisam de alívio. Aqui,
a emoção está no centro da ação, mas ela é sentida apenas em um contexto
econômico e político específico, e é parte de um exame de táticas mais
abrangente. Maxim Fortin, que examinou as ações do movimento
anticapitalista durante a Cúpula das Américas no Quebec, observa:

Os fatores que levam os jovens de bairros pobres e guetos a adotar os
métodos dos Black Blocs são relativamente óbvios: 1) eles permitem que
eles expressem sua raiva fisicamente, seja ela contra o ``sistema'',
contra a polícia, contra os ricos etc.; 2) reduzem o risco de serem
presos, ainda que a pena para os presos seja rigorosa; 3) tornam
possível se apropriar de mercadorias que, em outras circunstâncias,
estariam além de seus recursos; 4) capacitam"-nos a protestar sem ter de
se envolver em redes militantes normalmente exógenas a suas próprias
redes sociais e dominadas por ``ativistas brancos de classe média e alto
nível educacional'' que costumam estar em posição de dedicar seu tempo
ao ativismo mais formal e
organizado.\footnote{Maxim Fortin, ``La résurgence d'une contestation radicale en Amérique du
Nord'' (tese de M.A., Universidade Laval, Quebec City, 2005), 103.} 

Mesmo em situações muito violentas como a de Gênova em 2001, é possível
expressar uma poética da liberdade por meio de um protesto político.
Isso fica claro na carta que uma pessoa que protestava contra a
legitimidade da Cúpula do \versal{G}8 escreveu para a ``mãe'' (provavelmente do
autor):

\begin{quote}
Em torno dessas fortalezas cercadas, fico contente às vezes por entrar
em espaços liberados por nossos esforços. Tive uma sensação às vezes
infinitesimal de liberdade quando criamos as Zonas de Autonomia
Temporária,\footnote{Alusão a Hakim Bey, \emph{\versal{TAZ} --- Zona Autônoma Temporária} (Coleção
Baderna, Editora Conrad, 2011).}  as ruas pertenceram a
nós por alguns poucos momentos preciosos {[}…{]} Não há por que
me recriminar como um democrata, só quebrei alguns pratos; a casa,
infelizmente, ainda está de pé.\footnote{``Petite carte postale à l'usage des dénonciateurs d'une pseudo"-violence
du côté manifestant'', em Gê\emph{nes}, 19--20--21 julho de 2001, ed.
Samizdat.net, 199.} 

\end{quote}
\section{A economia}

As emoções sentidas em ação podem ser explicadas pelas circunstâncias
econômicas e políticas vivenciadas pelos membros dos Black Blocs e seus
grupos de afinidade, bem como por sua análise anarquista em comum sobre
o sistema capitalista. Um ``anarcocomunista'' francês que participou de
várias manifestações na Europa disse, nos seguintes termos: ``Eu
trabalhei e ainda trabalho em bares, obras, fábricas. Lá, vejo que meus
interesses não são os mesmos do chefe. Então, tem uma verdadeira guerra
social: são sempre aqueles próximos a mim --- família, amigos --- que
sofrem, sempre as mesmas pessoas que são vítimas todos os dias, no
trabalho etc''. Diante da pergunta ``Por que conduzir ações diretas
contra o sistema?'', ele respondeu: ``Existem milhões de motivos. O~capitalismo só produz motivos para lutarmos contra ele. Toda produção
capitalista causa dor; meu próprio prazer nesse sistema traz sofrimento
para outras pessoas. Esse mundo faz você vomitar, e os horrores que você
presencia diariamente pedem uma
reação''.\footnote{Entrevista conduzida pelo autor em Estrasburgo em 23 de junho de 2003,
com A\versal{D}1, ativista homem com 27 anos de idade que nunca participou de
nenhum Black Bloc, mas se identifica como um ``communiste libertaire''.
Participou de ações diretas em Gênova (Cúpula do \versal{G}8 de julho de 2001),
Bruxelas (Cúpula Europeia) e Roma (protesto dos imigrantes curdos contra
a prisão que o governo turco fez do líder curdo Abdullah Ocalan).} 

Esse discurso está claramente em sintonia com a análise crítica
anarquista, que descreve o capitalismo como um sistema fundamentalmente
ilegítimo, por se basear no princípio autoritário e desigual da divisão
hierárquica entre, de um lado, aqueles que dirigem e organizam o
trabalho e a produção de bens e serviços e, de outro, aqueles cujo
trabalho é produzir esses bens e serviços. Os investidores e
proprietários determinam sozinhos a produção e os lucros, enquanto os
assalariados ficam subordinados a eles e precisam se submeter a suas
decisões ou pedir demissão e procurar outro trabalho, em que estarão
novamente sujeitos à vontade de seus superiores na hierarquia. Nessa
estrutura econômica, na qual a busca pelo lucro importa mais do que, por
exemplo, a manutenção de um ambiente de trabalho seguro, muitos
empregados se machucam ou até mesmo morrem no trabalho. O~que é verdade
no nível micro também é verdade no nível macro. Os proprietários
preferem acumular lucros a se preocupar com os milhões de pessoas na
África e em outras regiões que, sem conseguir pagar por medicamentos
vitais, sofrem com aids ou, então, se preocupar com os efeitos
ecológicos desastrosos da superprodução e do hiperconsumismo. Além
disso, em vários países, os defensores do capitalismo não hesitam em
ameaçar e matar pessoas que tentam defender os direitos e a dignidade
dos trabalhadores. Por fim, a globalização capitalista agrava as
desigualdades dentro e fora dos países.

Para os anarquistas, o único sistema econômico legítimo seria aquele
cujo objetivo primário é satisfazer às necessidades fundamentais de cada
indivíduo e permitir que os produtores participem diretamente das
decisões relativas à produção, à organização de trabalho e à
distribuição de superávits ou
lucros.\footnote{Ver, por exemplo, Peter Kropotkin, \emph{The Conquest of Bread} (Nova
York: Dover, {[}1892{]}2011.}  O capitalismo, porém, se
baseia no princípio do direito à propriedade privada como algo superior,
e à busca de lucros ilimitados em detrimento às necessidades básicas dos
menos favorecidos. O~lema ``lucros antes da vida'' resume bem o
princípio central do sistema.

Alguns esquerdistas, em vez de censurar a violência dos Black Blocs e
aliados, apontam a violência implacável do sistema econômico e político
dominante, isto é, contrastam a violência mínima dos Black Blocs à
violência excessiva do sistema contra o qual protestam. Jaggi Singh, do
\versal{CLAC} de Montreal, nunca havia usado da força durante uma
manifestação.\footnote{Ver comentário sobre ele em \emph{Dico Rebelle 2004} (Paris: Michalon,
2004).}  Entretanto,
algumas semanas antes da Cúpula das Américas no Quebec, em abril de
2001, em uma entrevista para a Montreal Weekly, ele fez a seguinte
observação:

\begin{quote}
Vamos deixar claro: vai ter pessoas muito violentas no Quebec entre 20 e
22 de abril. Eles são bem organizados e muito motivados. São os 34
chefes de Estado das Américas, que vão se encontrar atrás de uma muralha
de quatro quilômetros de perímetro, protegida por milhares de policiais.
Devemos atacar e nos opor à violência institucional (pobreza, genocídio
de povos nativos, militarização, prisões, destruição do meio ambiente)
promovida pela Área de Livre Comércio das Américas e pela Cúpula das
Américas, em vez de cair na armadilha de isolar e marginalizar certos
grupos de protesto que praticam ações
diretas.\footnote{Citado na agora defunda revista de Montreal \emph{Mirror}, 29 de março a
5 de abril de 2001.} 

\end{quote}
Um manifestante no \versal{G}8 de Toronto em 2010 sintetiza a posição expressa em
praticamente todos os comunicados dos black blockers desde muito tempo:
``Isso não é violência. É~vandalismo contra corporações violentas. Nós
não machucamos ninguém. São elas, as corporações, que machucam as
pessoas''.\footnote{Jessa McLean, ``In black and running wild'', \emph{Toronto Star}, 27 de
junho de 2010, \versal{A}7.}  Um ativista italiano
defende a seguinte postura ética rigorosa:

\begin{quote}
Também participei de manifestações pacíficas, achando que era a coisa
certa a fazer. É~importante dizer que a violência não é uma constante,
muito menos um divertimento. Para nós, a violência, quando acontece, é
por uma questão de necessidade. Não é, ao contrário do que algumas
pessoas pensam, violência indiscriminada, mas sim uma violência com
sentido. Você pode desaprovar nossa prática política, mas precisa ser
idiota para não ver que usamos violência contra coisas materiais e
detestamos violência contra pessoas. O~uso de violência contra coisas
materiais e a rejeição à violência contra as pessoas caracteriza a
prática política dos Black Blocs de todo o mundo. Os objetos contra os
quais nossa violência se direciona não são indiferenciados; são símbolos
do poder.\footnote{Franco Fracassi, \emph{Black Bloc: Viaggio nel pianeta nero} (Lecco:
Studio, 2011), 10--11. Além disso, na página 26, o autor cita um
ativista alemão que usa o mesmo argumento. Agradeço a David Pulizzotto
pela tradução.} 

\end{quote}
A respeito dos confrontos com a polícia, o \emph{Manifeste du Carré
noir} {[}Manifesto do Quadrado Negro{]} declara: ``Acreditamos que um
indivíduo com equipamento de proteção que ataca violentamente outros
indivíduos simplesmente porque recebeu essa ordem, renuncia por um
momento à sua própria imunidade à
violência''.\footnote{\emph{Manifeste du Carré noir} (Montreal: Centre des médias alternatifs
du Québec, 2012). Web.} 

Naturalmente, muitas pessoas na esquerda e até mesmo na extrema"-esquerda
discordarão desses comentários sobre violência. Por exemplo, ao discutir
a legitimidade dos Black Blocs, Chris Hedges --- que, como comentado
anteriormente, os compara com um ``câncer'' --- afirmou: ``Classifico
como violência a destruição de propriedade e o vandalismo, os insultos
contra a polícia e os confrontos com a polícia. São atos muito claros de
violência''.\footnote{J.A\,Myerson, ``Interview with Chris Hedges about Black Bloc'',
\emph{Truthout},}  No entanto, a
violência dos manifestantes, insignificante quando comparada a outras
formas de violência, tem um sentido sobretudo simbólico. Segundo Maxim
Fortin:

\begin{quote}
Os anarquistas dos Black Blocs costumam justificar a destruição de
propriedade com o argumento de que ela ataca a legitimidade dos
estimados símbolos do consumismo, causa perdas monetárias para as
empresas alvejadas, restaura o valor de uso das coisas ao negar seu
valor comercial --- me refiro aqui aos casos de saque ---, é a expressão
de uma raiva popular crescente e demonstra o caráter não reformista,
radical e revolucionário de alguns movimentos
militantes.\footnote{Fortin, \emph{La résurgence}, 105.} 

\end{quote}
O filósofo suíço Nicolas Tavaglione afirma que, ao atacar propriedades
públicas e privadas, os Black Blocs forçam as elites a admitir o que
valorizam mais, os bens materiais ou a vida humana e a liberdade: ``O
protesto nos coloca diante de uma escolha social tão velha quanto a
Europa: liberdade ou segurança. Por levantarem essa questão, os Black
Blocs são os melhores filósofos políticos da
atualidade''.\footnote{Nicolas Tavaglione, ``Qui a peur de l'homme noir?'', \emph{Le Courrier}
(Genebra) 11 de junho de 2003, 4.}  Além disso,
aqueles que destroem bens de consumo veem a experiência como libertadora
e, portanto, com um sentido intrínseco. Étienne, por exemplo, acha
importante fazer uma distinção: ``Em geral, eu não `roubo'. Quebro,
destruo --- é mais
gratificante''.\footnote{Barette, \emph{La violence politique}, 92.}  Barrette
escreve que o saque, em vez da simples destruição, permite o surgimento
de uma ``sociedade de abundância que dura por alguns instantes'' na qual
é possível sentir a distribuição e a alegria de pertencer a uma
comunidade solidária.\footnote{Barette, \emph{La violence politique}, 80.}  Algo
que é muito mais restaurador e satisfatório do que a consumoterapia.

\section{Política}

O anarquismo considera o Estado liberal, assim como os políticos e os
policiais envolvidos nas grandes cúpulas econômicas, tão ilegítimo
quanto o sistema capitalista em si. Ilegítimo porque o Estado liberal e
a autoridade dos políticos são fundadas na ilusão de que a vontade
política das pessoas pode ser representada, especialmente se tiverem o
direito de eleger seus líderes. As eleições não são nem um pouco
democráticas, visto que não possibilitam que as pessoas governem, mas
apenas escolham os chefes que governarão em seu nome. Assim, os
anarquistas podem ser relacionados a uma passagem de \emph{Do contrato
social} em que Jean"-Jacques Rousseau discute as eleições na Inglaterra:
``O povo inglês acredita ser livre e muito se engana. Ele é livre apenas
durante a eleição dos Membros do Parlamento. Assim que os membros são
eleitos, o povo é escravizado; não é nada. Nos breves momentos de
liberdade, o povo inglês faz tal uso da liberdade que merece
perdê"-la''.\footnote{Jean"-Jacques Rousseau, \emph{The Social Contract}, trans. Maurice
Cranston (Londres: Penguin, 1968), 141.}  Para os
anarquistas, sempre que um indivíduo ou grupo de indivíduos, como um
partido político, é escolhido para representar a vontade e os interesses
de uma comunidade toda, a situação inevitavelmente evolui para a
vantagem dos representantes em vez do benefício da comunidade
representada. O~simples fato de ocupar uma posição de autoridade
significa que os políticos eleitos têm interesses pessoais que não
coincidem com os da população que dizem representar. Além disso, a
experiência mostra que as elites políticas estão quase sempre ligadas,
quando não pertencem, a elites econômicas e militares. A~soberania
popular é, portanto, uma ficção inocente na melhor das hipóteses e, na
pior, uma mentira internacional que justifica, com um discurso
dissimulado, o poder de uma aristocracia eleita que se diz democrática.

A teórica e ativista anarquista Voltairine de Cleyre, autora de
\emph{Direct Action} (1912), destacou a importância da autonomia
individual quando diferenciou ação direta de ação indireta. A~ação
política é ``direta'' quando as pessoas agem por si próprias na arena
política, sem obedecerem a um líder ou serem representadas por alguém
que fale ou aja em seu nome. A~ação política ``indireta'' envolve votar
em pessoas que buscam cargos para poderem, em tese, agir em nome do bem
e para o bem de seu eleitorado. Os eleitores agem de maneira meramente
indireta no cenário político, exceto quando votam para a pessoa que
tomará decisões e conduzirá ações em seu nome. Na visão de De Cleyre, a
ação indireta ``destrói a iniciativa, extingue o espírito rebelde
individual, ensina as pessoas a dependerem de outra para fazer por elas
o que elas deveriam fazer por si
mesmas''.\footnote{Voltairine de Cleyre, \emph{The Voltairine De Cleyre Reader}, ed. A.J.
Brigati (Oakland: \versal{AK}, 2004), 59} 

Em todo caso, a elite econômica e a elite política têm a mesma visão de
mundo. Durante a crise financeira que começou em 2008, Estados retiraram
centenas de bilhões de dólares dos cofres públicos (portanto, do bolso
dos contribuintes) para manter em atividade os mesmos bancos que, com
suas operações especulativas, haviam criado a crise, Enquanto isso,
instituições internacionais exigiram que os governos de Estados falidos
(como Grécia e Espanha) instaurassem políticas de austeridade. Para as
populações afetadas, isso representou redução de serviços públicos,
salários menores, desemprego e, em consequência, despejos e execuções de
hipoteca. Portanto, não surpreende que, nos últimos anos, tenham surgido
Black Blocs em países desestabilizados pela grave crise econômica e
financeira, bem como pelas medidas de austeridade impostas pela elite
política.

\imagemgrande{Black Bloc em um protesto antiausteridade em frente ao parlamento grego, Atenas, 3 de outubro de 2012.  Fotografia de Anton Yakumin. Reproduzida com permissão do fotógrafo.}{/home/deploy/apps/livrodaclasse/releases/20140313185809/public/ckeditor_assets/pictures/content_0281394748183.jpg} 

Qualquer que seja o discurso igualitário, o Estado liberal continua
organizado segundo linhas autoritárias e hierárquicas. As grandes
cúpulas econômicas são um exemplo perfeito disso, bem como da
ilegitimidade da violência do Estado: um grupo exclusivo de políticos
discute o destino do planeta a portas fechadas, protegidos por milhares
de policiais fortemente armados que afastam os cidadãos à força. Fica
claro o caráter nada democrático do processo de tomada de decisões
políticas que afetam a todos. Uma ação direta pode acabar resultando em
confronto com a polícia, mas, pelo menos, possibilita que algumas
pessoas escapem, pela breve duração de um protesto, da posição perpétua
de dominação. Didier, da França, disse o seguinte sobre um protesto
político de que participou: ``Foi a primeira vez que o poder não estava
acima de mim. Ele estava ali, na minha
frente''.\footnote{Barette, \emph{La violence politique}, 53.} 

Inúmeras vezes, os black blockers dão destaque à distinção entre a
dinâmica violenta e ilegítima do Estado e o que está em jogo nas ações
deles. Katy, que participou de diversos protestos políticos, afirmou que
``violência {[}…{]} é o cassetete da polícia, o trabalho forçado,
a fome, a guerra --- isso é violência, e não é isso que quero
usar''.\footnote{Barette, \emph{La violence politique}, 89.}  Um homem que
entrou no Black Bloc de Quebec declarou: ``Eu sou um pacifista, um
ativista não violento, ou seja, sonho com um mundo sem violência''. Em
seguida, acrescentou: ``Mas vivemos hoje em um mundo violento e não
pacifista, então acho legítimo fazer uso da força para não deixar que o
Estado tenha o monopólio da violência e também porque a desobediência
civil pacifista só resulta em uma relação de poder de vitimização, já
que você deixa que a polícia ataque, prenda e fiche você''. Na
sequência, faz a conclusão surpreendente de que, se ``o Estado não tem
escolha senão usar a violência, então ele não nos dá escolha senão usar
de violência contra ele. É~o Estado, por ser como é, que cria os Black
Blocs''.\footnote{Entrevista do autor com B\versal{B}2.} 

O filósofo Nicolas Tavaglione sugere que devemos levar a sério:

\begin{quote}
a hipótese generalizada de que os Black Blocs são anarquistas. Eles
desconfiam do Estado e de todas as formas de protesto que envolvem a
colaboração com as forças de ordem. Mais fundamentalmente, podem aderir
a um \emph{anarquismo ético}: qualquer forma de poder é humilhante por
ser incompatível com a dignidade de quem é sujeito a ela, e não existe
nenhuma obrigação moral de obedecer o governo. Ou a um \emph{anarquismo
político}: todo governo não só é predador, mas, além disso, o Estado
burocrático moderno é uma entidade castradora. Ou até mesmo a um
\emph{anarquismo social}: a propriedade, garantida por um Estado ladrão,
é uma forma de roubo; o mercado de trabalho, onde preciso me vender, é
uma forma de estupro.\footnote{Tavaglione, ``Qui a peur de l'homme noir?'', 4.} 

\end{quote}
Para os homens e mulheres que nelas se envolvem, as lutas que surgem
durante grandes manifestações são microrrevoluções pelas quais é
possível, sob o risco de ferimento corporal, liberar o espaço (a rua) e
o tempo (algumas horas) necessárias para uma experiência política breve,
mas potente, fora das normas estabelecidas pelo Estado e pelos líderes
de grandes organizações políticas. As ações diretas também permitem que
os Black Blocs e seus aliados demonstrem sua discordância e participem
da velha tradição do direito e do dever de resistir à autoridade
ilegítima.\footnote{Herbert Marcuse, \emph{An Essay on Liberation} (Boston: Beacon, 1971)
66--67; ``The Problem of Violence and Radical Opposition'', em Herbert
Marcuse, \emph{The New Left and the 1960s: Collected Papers}, vol. \versal{III}
(Nova York: Routledge, 2005), 62; Hannah Arendt, \emph{Crises of the
Republic: Lying in Politics, Civil Disobedience, On Violence, Thoughts
on Politics and Revolution} (Nova York: Houghton Mifflin Harcourt,
1972), 51--101; Mario Turchetti, \emph{Tyrannie et tyrannicide de
l'Antiquité à nos jours} (Paris: Presses Universitaires de France,
2001).} 
